《我於審計界既所見所聞》(會計系工作你問我答)

經歷過從事核數既10年歲月
之後浮浮沉沉係銀行、商業機構等呃飯食
對會計業實在感到非常心淡
亦對而家盲目投身會計界既新人感到婉惜

我唔知點形容呢個係乜野故, 紙言要我揀類別
我揀左「社會」, 但呢一行係唔係無甜? 行內人就知點可能無呢
係唔係掛住做就代表無愛情? 亦都唔會
出差有冇驚駭事件出現? 多少都見過

係寫既過程入面, 我刻意想模糊化左年份同時代背景
至於有冇做過違背良心既野, 由於故事劇情純粹虛構
多少會創作一D黑材料

我承諾唔到寫文速度, 因為現職工作亦有繁忙既時候
而每篇字數想控制係大概二千字, 一開頭會比較悶
總之寫好就會貼當係推文

每年加入呢個行業既人好多, 如果有巴打對入行有任何疑問
歡迎發問, 我知道既都會比小小建議

紙言連結:

序

大家好，我叫勒威熊，當年21歲，係一個應屆畢架山大學既準會計系畢業生，由於成績平平，又終日迷戀各大手遊、網遊、家機，導致雖然身邊同學已大部分搵到工亦即將踏入各大會計師事務所燃燒生命既時候，我仍然只係努力打緊機。
而我呢個故事，只係一個無聊既打工仔，係閒時記錄低自己當年年少無知時既回憶。

我記得當大學最後一堂悶死人既Seminar都上完，我死黨都終於忍唔住拉住我。

「跛熊哥，你真係完全唔擔心畢業變成失業果一瞬間，你真係要扮跛係街邊一路打機一路乞食？」

其實本來我頭兩年讀U，由於身材比較高大，加上毒得黎又痴痴地、痴得黎又痴唔晒既關係，身邊尚算多朋友，大家當時明明都會叫我「威熊哥」，但自從Year 2 Summer break 比所謂幹事會捉左去湊人頭踢一場學科既小型聯校足球賽之後，我就被強制改左名‥‥只皆因係淘汰賽第一輪，遇上一隊肥矮毒既傳統弱旅。

係我地全攻型既陣形下，即係全隊波由進攻型後衛、全攻型中場加上禁區瀨死型前鋒既組合下，後方就只交比我呢個裝飾型龍門把關。由於我地球隊既前鋒剛好遇上長達20年既入球荒；創造型中場既創造力剛好唔係發揮係足球上；翼鋒係開波5分鐘後已用盡力氣寸步難行；加上進攻型後衛全場維持「無球跑動」既鳩跑狀態下，我地並未對肥矮毒隊造成威脅。

而當肥矮毒隊發覺我地球隊簡直係聾盲瘖啞同先天性腦殘既混合體時，佢地由泊大巴既戰術，變成一班仿佛突然獲得自由既小朋友一樣，都向住我身後既龍門框跑過黎。

「威熊哥！你守住呀！」

「威熊哥！你去左邊封殺呀！」

「威熊哥！左右一齊封呀！」

「威熊哥。。。。」

正當我一邊聽住企係對方禁區既隊友，向我大叫既喝彩聲及加油聲既時候，我提起我一雙自中四以黎並未跑動過既雙腳，奔向正在持球既肥矮毒一號，果一刻，我眼見肥矮毒一號似乎過份低估我既運動天賦，想向我使出推左走右既時候，佢失敗左，佢左腳一推就將個波大力推左去我面前，而我一步一步跑向個波既時候，突然左腳「啪」一聲，我就跌低左。伴隨住我重未感覺到痛而又未爬起身之際，個波已經慢慢碌入網。

「我遠射入左呀！！」

「哇！呃晒我地呀，原來係射門黎嫁！」

「條龍門友原來跛嫁！」

肥矮毒隊開心既慶祝聲同聾盲瘖啞腦殘隊既落寞係球場上形成強烈既對比，正當我痛楚浮現而渴望離開球場之際，我發現後備席早已空無一人。當隊友打比本來應該係場邊等待既後備湊人頭A、B、C既時候，原來A、B、C早已經同隔離U 既人去左食Tea，而我無奈地係龍門框前呆站到完場，我唔記得最後輸幾多球，乜重要咩？

而呢場波之後，會計系同學間就流傳住「跛熊」既傳說。

話說當大學讀到第二、三年，大家都會爭相申請去各大事務所實習，而我基於學科教授既壓力亦都被迫報名，我理所當然無機會去四大事務所面試，原因無他，於畢業最低要求邊緣徘徊既GPA、粵語式既英語會話、加上唔明白英雄聯盟遊戲吸引力既面試官，仿佛就細訴著唔歡迎毒L一樣。

但我唔知點解獲得一間位於銅鑼灣本地中型事務所既實習機會，聽聞係因為果度好多經理都係畢架山大學畢業，所以願意比D 機會我地，執埋幾個蘿底橙番去調教調教，而另一個原因，其實只係由於其他各大名校既學生，大多都唔會選擇呢類中型事務所黎實習，簡單D講，同踢波一樣，我地都係湊人頭。

唔知道大家對專業會計師、核數師、稅務師。。。有冇存在過任何幻想? 起碼我係無既，可能係因為我認為留係屋企打手遊既限時活動比起坐係演講廳聽所謂職業講座更為重要既關係，我並未有受到「五年少林寺畢業論」、「十年白金升降機做老闆論」又或者「每年人工升幅達4-5成」呢D說話所薰陶，當然亦唔少得明明只比我地年長兩三年，卻又貌似已成高富帥既靚仔師兄又或者用盡心思喬裝成ｏ靚毛配上制服誘惑一樣OL短裙既師姐亦對職業講座既魔法效力功不可沒。

我仍然記得，當年並未有最低工資，我著住整齊西裝前所未有地8點半就出現係銅鑼灣港鐵站，仿佛真係融入打工仔一族咁同大家迫去番工，然後即席一揮簽左一份月薪四千元正既實習生僱傭合同，伴隨住父母見到你長大成人終於番工既一剎那，除左叫你上繳一半工資幫補家計之外，理所當然自從果日起，我就無再收過零用錢，短短4個月既實習期，換黎我之後直至畢業長達18個月都處於貧窮邊緣。

當日係會議室簽好價值四千大元既賣身契，人事部主管隨即引領住十隻小豬步向各大審計部門，將小豬交託比各大部門既高級經理接手，當年呢間事務所各個審計部門都有一位合夥人主理，下面有一位高級經理主管日常運作，再有幾位經理從旁協助，我地一般稱高級經理為練馬師，而呢個部門就係一個馬房，唔好以為我忘記左提偉大既合夥人，佢地作為馬主已經係另一境界。我地係呢度可以見證住各前輩努力係賽道上日夜奮鬥，日操夜操跑到流鼻血，而當你跑唔郁既時候可以點? 咪剩低人道毀滅囉。。。既然身處馬房，點解我地只係一隻小豬呢? 因為尚未畢業既我地，我地連做馬既資格都未有。

實習篇。一

係實習生既眼中，初次踏入充滿專業人士既辦公室係會有一絲緊張，係呢度先為大家介紹一下我實習既事務所，為強調此故事劇情如有相同實屬巧合，事務所既名為「銅鑼灣會計師事務所」，辦公室共佔三層：位於十六樓為審計部；十七樓為會計服務部及稅務部；及十八樓為行政部、人事部、電腦部等後勤部門。當時既會計師事務所，一般主力部門為審計部，所以當時的審計部獨佔一層，分為六個小組，而本人的工作崗位是在第二組，簡稱審計二組或Audit 02。

由於目前尚在講述若干年前本人實習既所見所聞，但由於不吐不快既關係，將於呢度加少少筆墨說明，當時本人「真誠地」將會計師擁護為專業人士，原因無他，自年少起一直被薰陶「四師」為「醫師、律師、建築師及會計師」，年少無知既我一度認為會計師能夠與醫生、律師、工程師齊名。自從正式踏出社會後，於各大事務所飄盪加上曾到過國外事務所服務過洋鬼子一段時間，慢慢明白到會計師在香港專業界別之食物鏈中非常接近底層。

香港人一般習慣用金錢衡量一個職業既身份地位，出於本人實屬膚淺加上對於數字有嚴重後天性職業病，所以當我慢慢了解到香港各行各業既工資水平同發展空間後，就開始明白為何各大事務所每年都需要找來俊男美女到各大專院校進行催眠，再以提供實習機會、人生導師等合作為名讓大學在日常課程中亦耳濡目染讓同學們認清於畢業時在四大爭一席位係何其重要既人生轉捩點，因為只有你仍然年青時，才會輕易相信夢想 (筆者註：我此時此刻也相信夢想，但並唔應該單單將工作視為夢想，不然夢想顯得有點廉價)。

係而家「贏在射精前」既年代，如果有一日各大事務所既市場部驚覺可以同香港家庭計劃指導會合作，向有意生育人士舉辦職業講座，以令各準爸媽們晚上情到濃時一起到床上發一個會計夢，我非常驚會見到身邊女性朋友開始要求老公射精前先讀番十個八個會計系碩士博士從而讓孩子們5歲便能考獲註冊會計師資格並於報考小學時在報名表格內寫上「CPA」三隻英文字，為免生育率進一步下降及為免家長誤會CPA考試只與四級鋼琴一樣，我係呢度作出強烈既駁斥，現時會計師公會仍然要求必須年滿16歲先可以註冊為公會學生會員並開始報考專業試，而即使考試合格仍需向公會證明申請人有三年既相關工作經驗先能夠成為註冊會計師，而學前教育、街邊賣旗等活動亦尚未被承認為相關工作經驗，所以請安心射精。I will now recap in English, if you are eager to ejaculate, please don't become an accountant.

礙於職業性吹水症侯群，我又拉遠左，當年同我一齊加入Audit 02實習的重有一位女同學，佢叫 BoBo，雖然同樣係畢架山大學讀書，但我係第一次見佢，我相信並唔係因為佢摺，只係因為我甚少到學校上堂。BoBo身高約160cm，一頭只及肩既清爽短髮、白裡透紅既年輕健美肌膚、女神侯補生級別既樣貌，配上一套黑色既職業套裙，對於當年毒L上腦第四期既我黎講，無疑能換來一陣子心跳。

身為遊戲界代表兼毒L既我，亦按奈不住係office tour既期間R一下水吹。

「頭先聽到你自我介紹，你叫BoBo? 你好呀，係畢架山讀左咁耐都未見過你既?」

「平時朋友圈唔同姐，我有見過你嫁，你係跛熊哥麻！」

「。。。。。。。。」

「哈哈，我係莊員d朋友，我有去睇果場波嫁！我講下笑嫁咋，唔好介意！」

「。。。。。。。。」

電視機由細到大教我「足球係我既好朋友」，而且只要你不斷踢你個朋友，大頭妹就會係你身邊。而電視唔記得同我講，足球並唔一定接受你既交友邀請。

經過練馬師強擠笑容同我地簡單打招呼講幾句歡迎辭之後，就將我地交比小組秘書接手，我地呢組既秘書叫Gloria，大家都叫佢G姐，G姐從外觀上推斷大約40歲，由佢熟練既喬裝技巧裡面散發住成熟既味道。大家唔好以為秘書係一個好低級既崗位，我可以好肯定同大家講，你係核數呢一行如果你得罪你秘書，你屎都無得食。

到底點解秘書咁利害？大多因為佢地已經係公司工作左好多年，簡單 D講，係你老闆（即係馬主大人）仍然係一隻熱血小馬既時候，可能秘書已經係呢度做緊，所以秘書本身同老闆已經非常熟絡，加上工作上經常都要接觸老闆，連練馬師都要敬佢三分。而日常工作既大小行政事務，大至每單工作可以分配到幾多人手，小至申請報銷費用、申請放假、申請文具補給、申請電腦維修等小事，全都要經過秘書一手一腳幫你轉達相關部門，試想想你下個月想放假，但你張假紙原來到下年都未傳到老闆手上，你真係放條毛咩。

而一間公司既行政部、人事部呢一類後勤部門，大多以C9為核心組成，原因無他，C9相對上係有較高既穩定性，流動性一般比較低，大家都只係求快D收工番屋企煮飯。所以其實組與組之間既秘書同各後勤部門已經建立起一個網絡，佢地都已經係公司入面出生入死多年，並且合力對抗過無數匹唔識死曾經頂撞佢地既無知小馬，每當新既敵人出現果陣，由C9組成既復仇者聯盟會全力將佢擊破。

前面鋪排造作+累墜左少少…
希望後面好d 加油

老人家比較長氣。
亦重猶疑緊點樣將D野寫出街又唔會比人告

可唔可以講講唔做cpa既話你會做咩？又覺得cpa 比到咩你

其實好闊既
我由中學開始讀會計, 到大學入會計系, 畢業做會計

但同期有朋友畢業後去左幫IT公司設計會計軟件

又有朋友去左做sales 賣ERP

又有朋友去左教書

係我眼中佢地成就都好高。

至於CPA帶黎乜野? CPA只係一個名
CPA 都分好多工種, 有核數、會計、內審、稅務、破產。。。。。。重有好多
佢會令你接觸到好多各行各業既野
例如我曾經係賭場做過, 賭場盤數係非常有趣
亦有好多出差機會, 我係好多東南亞落後地區都工作過

佢比到好多見識世界既機會比後生仔, 但學到幾多就睇自己

實習篇。二

到底一個實習生係負責乜野呢？係番工開頭，我同BoBo都係充當G姐既助手，負責協助佢處理各個同事遞交既表格、影印、聽電話、做簡單既文件。但兩手空空既我地，點樣做文件呢？我重記得當年係核數行業慢慢踏入電腦化既年代，由用手同間尺一筆一劃寫出一隻Audit File，步入用Excel去輸入數據編寫Working papers，但當時唔知係唔係預算問題，原來並唔係每位同事都獲分配一部電腦，但公司又規定文件必須用電腦編寫，點樣算？

眼見全職既同事都未能每人有一部電腦，作為一隻小豬既實習生當然都唔會有，所以G媽比我地既第一個指令，就係請自行買一部手提電腦黎番工。我當時晴天霹靂，明明聽人講打工要帶上老媽子姐，點解重要帶上荷包君披甲上陣嫁？當時月入僅四千大元既我，竟然要動用畢生積蓄去購入一台五千大元既手提文書電腦，我當時認為呢次係一單騙案。

「我地公司暫時只向Senior Grade以上既同事分配電腦，你地望望果邊豬肉枱其他Junior既同事，大家枱頭既電腦都係自己買既。所以如果你地唔想呢四個月只係負責影印的話，唔該盡快去買一部電腦！」

豬肉枱係一張大型既長方型枱，我相信佢既建議最高載客量係十個人，但同巴士地鐵一樣，礙於土地同成本既問題，高峰期一張枱係可以坐二三十個人，大家唔好以為可以同女同事坐得咁親密係一種福氣，並唔會出現為節省空間所以女同事借你大脾坐住先既畫面，現實係見到一排電腦疊住電腦，大家都側身繼續埋頭苦幹打字，由於電腦互相疊住，你側身既同時亦要側住頭對準角度先可以望清楚螢幕既字，唔怪得而家香港人D腰骨頸骨都咁易出問題。

我當時望向豬肉枱，豬肉枱旁既同事果種垂頭喪氣、目光呆滯既眼神，到底佢地經歷左乜野？我坐埋位，感受住事務所內死氣沉沉既氣氛，當時我坐係一個身材非常肥伴既男前輩隔離，當我坐埋去果陣，我聞到一股好似幾日無沖涼既臭味，由佢臉上既油光、嘴上既鬚根、略黃既恤衫加上指甲起黑邊既雙手，我心諗乜專業人士咁污糟邋遢嫁？男同事聲稱已兩晚無番屋企一直同工作奮戰，為免訓著佢都有同我清談幾句，閒談中知道佢都係第一年入職，簡單點說也就工作了半年，呢半年間除左日夜工作，重要抽時間應考專業試，加上經常出差遇上水土不服，難怪佢已失去左年輕人理應散發出既年輕氣息。

公司內好多人都會問我地「點解咁睇唔開想做呢行？」我同BoBo本身覺得好奇怪，會計師丫麻，唔係好好嫁咩？核數師丫麻，去查人地數唔係好威風咩？專業人士丫麻，去蘭桂坊唔係有分加咩？有一次一位同事打開一個視頻比我睇，連結如下：

「What the Fuck are they doing?」

為左係BoBo面前保持儀態唔講粗口，我用帶有東京口音既英語去表達我既驚訝，呢段片據聞係香港會計師公會好多年前一條胎死腹中既宣傳片，片中既「年輕人」都係持牌會計師，唔知佢地有冇後悔過當年應邀去拍呢條片？又唔知事隔十多年既現在，佢地又有冇憑賣身拍呢條片而獲得機會甚至終身免會費？更加唔知既係，如果國內客戶睇過呢條片，會唔會邀請佢地去國內登台而闖入演藝界呢？歸功於公會既悉心管理，會計師既社會地位可以話係每年都出現突破，即係低處仍然未算低，每年都以裂位下跌既形式直插無反彈，自呢條片後行內行外都稱公會為「舞會」，稱我地會計師為「舞者」，舞者人數亦從當年只有一兩萬人急升至現時既四萬大軍，相比律師會仍然堅守會員人數在一萬人左右以達到物以罕為貴既效果，會計師公會主席每年收取500萬年薪到底為會員做左Ｄ乜？

就係咁渾渾噩噩係公司做左一個月影帝亦即係影印機帝王，而BoBo早就已經被男經理帶左去大埔郊區某工業大廈入面上下其手，打錯字，係因材施教先岩，並唔係因應你既身材黎施行調教，唔好誤會。其實會計師都係人，到升左經理自以為事業有成之後，要係繁忙既工作入面尋找愛情滋潤係人之常情。自從香港回歸祖國懷抱，大家受到偉大祖國既五千年歷史所薰陶，導致近年靠北上尋找大陸客戶挖金既男會計師被孟子儒家思想「食色性也」所洗淨，所以係審計行內「係呢度食又係呢度痾」既情況已經非常普遍，亦基於畢業生和實習生大多仍然處於肌膚幼嫩且並未捱殘既狀態，加上由於缺乏社會經驗所以容易誤以為釣到個經理級就已能夠為自己下半世埋單，導致大多餓狼都向呢批小妹妹埋手。

當年呢位不開名既男經理其實只係剛升上經理幾個月，由於一月份剛好係各大上市公司年度審計既高峰期，一隊人係客戶辦公室起碼可以被困一頭半個月都不見天日，而只要一班男女係一頭半個月入面朝夕相對，好容易會令人誤以為世界上只死剩你同我。據當年有份參與同一審計項目既舊同事透露，男經理同BoBo由相遇、相知、相愛只係用左短短三星期，每晚六點收工時間，男經理就會用佢既座駕載BoBo離開，留下其他隊員繼續奮戰，至於佢地幾時開始或者有冇係暗角發生「相交」就無從稽考。

但實習完結回到校園時，我記得當我係課室再見到BoBo，佢肚已微凸加上左手中指射出閃亮既光線，我就知道佢地可能已準備踏入「相許」既關口。好景不常，多得FB大神令我多年黎都仍然可以竊看BoBo既近況，十多年後既佢依然單身而當年肚入面既生命亦無誕生，可能當初BoBo相信可以同佢手拖手以二人三足既形式跑完未來五、六十載既愛情長跑，但奈何會計師長年缺乏運動既關係，大多只係短跑高手只能陪伴你跑個一兩百米既人生路就喘氣離場。而那位男經理，現已貴為馬主既佢，近來同我反而因為商業合作既關係一直保持聯絡，佢已在短短十數年內經歷三段婚姻，當然，BoBo永遠唔會再出現係我地把酒言歡既話題中。

Too long didn't read
樓主有心做「你問我答」就專注「你問我答」啦不如
個引言已經寫到成份walkthrough memo咁長，有心睇都無心機追落去

輕輕一推

我覺得好好睇啊

可能係個post名唔夠似故

講故台寫故都唔俾

Advisory撚留名

銅鑼灣中型..
Rxm ?
利申 做過

Audit 係傻
但我完全唔知可以做咩

個人認為Tax 其實唔差

先利申： audit垃圾

上連登 唔洗太認真
Lol 都無10年 當然你意思可能都係當時既game
一個做左10年野既人
說事稚氣 造文欠風筆

而你個年代 眼見大把廢物
都靠big4撈到好店（同醫生律師比 仍有明顯距離）
所以 你失敗 似乎與big4 無關

翻到今日 大把好工 audit 真係唔再係理想
再者 audit 屬cost and compliance 性質
注定走下坡 而大勢也應如此
所以p記仲租得起中環 已經唔簡單

1000個唔同既big4 故事 1000個都可以係真
有人第一隻job HSBC 有人生家幾億
想入黎玩下
有人轉去ibank PE
當然更多既人係做死一世爛job

一個英文/人際/樣差 想單靠big4
改變命運 似乎係你貪心
HR是仆街 但也不是弱智
不會派一個傻頭傻腦人去見大客
而公司有極多人 傻頭傻腦 都有好多profile 好好

再次 重申 audit 係垃圾 係垃圾 係垃圾
入左更加體會世界好大 生命可以好美好
只係唔自己 我無特別長處先做
audit 無value add，超悶
識既係點用excell 同吹水
有好多工都搵到audit個數
唔好聽人講捱完好景
正因為事實的確唔係 4間都欠人